世道人生：恥辱（一地兩檢）

港鐵主席馬時亨，指若無法如期立法一地兩檢，高鐵不能通車，他預計高鐵每月達8,000萬元的營運開支，「就會倒咗落海」。政協常委胡定旭警告，若一地兩檢未能實施，將嚴重影響香港經貿發展，香港會「變成中國的威尼斯」。政府、建制、親共者不停地大打效益牌、經濟牌、被邊緣化牌，其實大部份是吹水，即使所指屬實，但最根本的問題正如康宏金融集團行政總裁莊偉忠在facebook所說：「值唔值法治咁大犧牲？」
法治建立需長時間，破壞就輕而易舉。法治就是「法律為王」，不僅要使「統治者成為法律奴僕」，而且社會在不斷變化，任何政經發展都不能置之於法律之上，也就是不能以發展需要、與時並進、經濟效益等等現實理由而不顧法律規定。

中共實行大陸法系。香港主權移轉後，《基本法》第8條規定實行原有法律，即屬於海洋法系的普通法、衡平法、習慣法等等，並由《基本法》及近千條例的成文法作補充。

文明國家的法治，都由大法官以法律觀點就憲法的字面意義作解釋，不會探究憲法的立法原意，因為二、三百年前制定的憲法每一條的立法原意是甚麼，現在既無從稽考亦不須深究，重點是嚴格遵守它的字面意思。美國前大法官Hugo Black（1886-1971）有一段經典論述：「憲法是我的法律聖經，它對我們政府的設計，就是我的設計；它的命運，就是我的命運。我珍視上面的每一個字，從第一句到最後一句；對憲法的最微小的要求的稍許偏離，都會讓我有切膚之痛。」

大法官的責任是守護憲法，不容判案對憲法有「最微小的稍許偏離」。因為稍許偏離就意味法治崩壞，就如同河堤有小小缺口，會逐漸擴大而氾濫成災。

1999年香港終審法院根據《基本法》關於香港永久性居民的定義，就「吳嘉玲案」宣判「所有香港永久居民在中國內地所生子女，……均擁有居港權」。時任保安局局長葉劉淑儀提出因此在10年內會有167萬人可從大陸移居香港。於是行政長官提請人大釋法。香港大多數人，都被葉劉不知怎樣計算出來的167萬人來港嚇壞了，多數市民只顧眼前，因此除了法律界穿黑衣抗議釋法外，社會上未見護法抗議行動。這一個違反《基本法》釋法程序的小缺口打開，於是違反程序的釋法就陸續有來。

一地兩檢清楚地違反《基本法》條文。政府以《基本法》第20條特區可享有中央授予的「其他權力」為根據，是無視「享有」是增加權力而不是縮減權力之意；第7條指特區政府可出租土地給個人、法人或團體使用，也絕非容許租用者可以違反《基本法》第8條不執行香港原有法律，否則新地獲批地建樓是否可以實行新地自定的法律呢？

任何經濟效益或（其實只是少數）市民的方便，都不能以對《基本法》的稍許偏離作代價。已投下巨資以及高鐵已建成的事實，也不是犧牲法治的藉口。賣港政府、建制派、推波助瀾的政商名人，你們已經腦滿腸肥了，何必還要做推垮法治堤防的罪人，讓你們的名字釘在歷史的恥辱柱上呢？